香港唔興真功夫 羅莽美國有狂迷

羅莽耍出幾招螳螂拳，拳風虎虎，攝影師不由得退避三舍。拍攝既畢，雙方都氣喘吁吁。他今年六十三歲，體能比起年輕時也許稍有不及。

羅莽生於九龍城寨。三山五嶽，能戰才能和。身為家中大哥，父親叫他去學兩招來保家。後來憑八腹肌獲張徹導演青睞。作為真正的城寨英雄，他在大台劇集《城寨英雄》也有角色。編劇可有找你攞料？「咁又唔清楚。公司咁大、部門架構 可能佢唔需要呢。」導演可有來請教兩招？「因為我係artiste，不在其位 」。

講起威水往事，他格外精神抖擻。可惜四十歲以下的觀眾只記得他扮女人、扮不諳武術的吳剛、以至辣手開苞的強姦犯，「感覺上 hard feeling 係冇嘅。都係睇公司點安排。我唔抗拒，亦冇得抗拒。羅莽也不為公仔箱所困，分別在《葉問》系列和《一代宗師》踢館，成為唯一與甄子丹和梁朝偉對決的師傅，「榮幸榮幸，人哋賞識先有咁多機會。」

雖然被葉問KO，是必然結果，「捱打總有。拍戲咁多年，承受力都預計得到，而家的武指都好有經驗。託賴咁多年都冇嚴重受傷。」上次見紅，是九一年拍無綫的電視電影《特技雙雄》（錢小豪、張衞健主演），導演要他由三樓跳下去。望見地面一堆紙箱，羅莽想搵替身，但公司不准。導演對他說：「唔使啦，羅師傅。我都跳到，你點會唔得？」「我嗰時仲後生，好勇，係個好認真嘅演員。」一躍而下，滿口鮮血，「撞落嚟，隻牙喺入面裂開咗。縫完針第二日又再拍過。」「特技唔係功夫。原來跳落嚟要卸力、個身要挨後。唔知點解個 stuntman冇講我知。」

他自小拜東江朱家門下，是南螳螂好手，現時仍經常跑上飛鵝山練功。千錘百煉，非尺寸所能量度，「丁不丁，八不八，手從心口發，有橋橋上過，冇橋自造橋。都好辛苦o架。」螳螂拳的基本步法，是弓背、深蹲、腰腹坐落，「師兄弟咁樣對猜幾個鐘，乜脂肪都冇晒啦。兩臂夾住，已經好有肌肉。膊頭、胸肌、腹肌，冚喺晒度。

香港觀眾忘了羅莽渾身肌肉的來由。在美國，卻有一班死忠，看邵氏功夫片長大。○七年，他獲美國 Phillywood Entertainment 第一屆「國際武術影業終身成就獎」，由當年的賓夕法尼亞州州長頒發。去年有美國導演搞眾籌，希望復刻邵氏名作《金臂童》。由羅莽親自上陣，拍成短片《Golden Arms Returns》。導演更為羅莽舉辦影迷聚會，「啲fans好嚴肅，由各地坐飛機來等你。我一入到去，全部企晒起身、拍手，我都嚇一跳！哈哈哈 」

粉絲中有很多是黑人，逐一訴說美國鄉鎮的生活如何苦悶，如何被社會不公所壓迫，惟有靠功夫片慰寂寥，「佢哋睇到功夫片嘅俠義心腸，原來呢啲叫正義。我都好感動，fans真係咁厚愛我。有機會我真係要拍多啲功夫片，等佢哋欣賞。」有女粉絲把羅莽在《五毒》的造型紋在手臂，「美國有啲農村比較窮，家庭教育唔係咁好，父母有時會打佢哋，佢哋覺得唔公平。睇咗《金臂童》，就去練功夫、要反抗，所以而家咁大隻！」大隻佬講到激動處，一拳打在牆上。又有人在墨西哥買了整個山頭起影城，準備拍功夫片，「係有羅斯福嘅邵氏影城！佢哋請咗我去奠基。」在堆填區附近的邵氏影城，卻長期賦閒。

香港地有寶香港人永遠唔識貨

呢條友其實幾正

利申：老豆同佢半個師兄弟

屌你
扮gears of war 好撚似

羅莽 羅莽
真心勁

羅莽360

勁

羅莽kick

羅葬 羅葬

葉問 詠春

我頂撚死你

Gay?

香港人最叻笑自己人

睇過達哥訪問羅師傅條片
覺得羅師傅好有大俠feel
又謙虛又友善

諗起以前達哥同佢直播chatroom有霍撚樣係咁貼佢強吻男人段新聞

頂撚死你

羅莽連彈

想睇佢多過膠面

達哥仲同佢過幾招tim

羅莽世界

lawcfu